<cesDoc id="asm-w-socsci-econ-aec07" lang="asm">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>asm-w-socsci-econ-aec07.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-21</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>ভা অর্থন</h.title>
<h.author>হেম গো</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - book</publisher>
<pubDate>1990</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">aec07</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 8191.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-21</date></creation>
<langUsage>Assamese</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;ভারতীয অর্থনীতি ( হেম গোস্঵ামী )
পরিবহন ব্য়঵স্থার ওপরত প্রত্য়েক দেশর সাংস্কৃতিক , অর্থনৈতিক , শাসনতান্ত্রিক
আরু রাজনৈতিক অ঵স্থা নির্ভর করে । পরিবহন হ'ল সভ্য়াতার বাহন , ইযার
গুরুত্঵ অতুলনীয । ই দূরৈত অ঵স্থিত মানুহ আরু দেশক ওচর চপাই আনে । নতুন
সমাজ আরু অর্থব্য়঵স্থা স্থাপন করাত সহায করে । অজ্ঞান অন্ধকারত বুর গৈ থকা
দেশ আরু সমাজক পোহর দিযে । উত্পাদক উপাদানবোরক গতিশীল করে আরু
বজারর পরিসর বৃদ্ধি করে । দেশর প্রতিরক্ষা আরু পরিবহনর মাজত নেরানেপেরা
সম্বন্ধ । সেইবাবে আদির রজাসলকে রাষ্টাঘাট তৈযার করাই দেশর প্রত্য়েক অংশকে
রাজধানীর লগত সংয়োগ করিছিল । দেশর কোনো অংশত লগা বিদ্রোহ বা কাজিযা
দমন করার কৃতকার্য়তা নির্ভর করে পরিবহন ব্য়঵স্থার ওপরত । বৃহত্ মোগল রাজ্য়
পতন হো঵ার গুরিতে আছিল উত্তর ভারত আরু দক্ষিণভারত মাজর পরিবহন ব্য়঵স্থার
অ঵স্থা । দেশর শিল্প প্রসারণ , বেপার বাণিজ্য় , প্রাকৃতিক সম্পদ উদ্ধার , দেশর
মানুহর মাজত ঐক্য় আরু সমন্঵য স্থাপন , ভিতরু঵া গাওঁ অঞ্চলর কেছাঁমাল সামগ্রি
আদি সকলো কাম পরিবহনর লগত জড়িত ঢ । গারাম্য় অর্থব্য়঵স্থার পুনর গঠন
করিবলৈ হলে গাওঁ আরু নগরর মাজত প্রত্য়ক্ষ সম্প্রক গঢ়ি তোলা প্রযোজন আরু
উন্নত য়াতাযত ব্য়঵স্থাই এই সম্পর্ক প্রত্য়ক্ষ করে । আধুনিক অর্থনীতিবিদ সকলর
মতে পরিবহনর অচল অ঵স্থাই হ'ল অনুন্নত দেশসমুহর প্রধান কারণ । সেইবাবে
পরিবহন ব্য়঵স্থার প্রসারণক সামাজিক মূলধন গঠন বুলি কো঵া হয ।</p>

<p>ভারতর পরিবহন ব্য়঵স্থা : বর্তমান ভারতর পরিবহন ব্য়঵স্থা বুলিলে রেল
পথ , পথ পরিবহন , আভ্য়ন্তরিন জলপরিবহন , সমুদ্র পথ আরু বিমান
পথকে বুজায । এই আটাইকেইবিধ ইংরাজর রজত্঵ কালতে প্রবর্তন করা হয ।
19 শতিকার মাজভাগর গবর্ণর জেনেরেল ডেলহাউচিযে ভারতর পরিবহন
ব্য়঵স্থার অগ্রদূত হিচাবে বুরঞ্জীর পাতত নাম রাখি য়ায ।</p>

<p>রেল পথ : ভারতর আভ্য়ন্তরিণ পরিবহন ব্য়঵স্থার ভিতরত রেলপথর ভুমিকা
আটাইতকৈ গুরুত্঵পূর্ণ আরু প্রধান । রেলপথ ভারতবাসীর জাতীয মেরুদণ্ড স্঵রূপ ।
বর্তমানলৈ রেলপথত নিযোগ করা ভারতর মূলধনর পরিমাণ 3460 কৌটি টকা ।
ইযার দীর্ঘতা 59.5 হাজার কিলোমিটার । রেলপথেই ভারতর আটাইতকৈ ডাঙর
জাতিয প্রতিষ্ঠান আরু ই 14 লাখরো অধিক লোকক বিভিন্ন কামত নিযোগ করিছে ।
ই দেশর য়াত্রীর শতকরা 60 ভাগ আরু মালবস্তুর শতকরা 80 ভাগ কঢ়িযাই আনে ।</p>

<p>ভারতর রেলপথ নির্মাণর কাহিনী বৈচিত্য়ময । 1944 চনত ইষ্ট ইণ্ডিযা
কোম্পানীযে প্রথম তিনাটা রেলপথ নির্মাণর কারণে অনুমোদন করে আরু
লর্ড ডেলহাউচির চরকারে আঠোটা বৃটিছ বুজা পরা করে । কোম্পানীযে
লোকচানর ভযত দাযিত্঵ লব নোখোজাত বৃটিছ চরকারে বিত্তিয দাযিত্঵ গ্রহণ
করে । ইযার বাবে চরাকরে বিনামূল্য়ে ভূমিদান করে আরু কোম্পানীবোরে
য়াতে শতকরা 5 ভাগ লাভ করিব পারে তার বাবে স্঵ীকৃতি দিযা হয ।
অ঵শ্য়ে এই চর্তবোরর বিনিমযত চরকারে পরিচালনার আরু পরিদর্শন
করার অধিকার পায ।</p>

<p>এই পদ্ধতির নামেই হ'ল স্঵ীকৃত প্রথা । প্রথমতে 1853 চনত 32 কিলোমিটার
প্রথম ভারতত রেলপথ নির্মাণ করা হয । উক্ত প্রথার ফলস্঵রূপে চরকারর
বহু লোকচান হয আরু রেলপথর পরা লাভেরে স্঵ীকৃতি দিযা টকার সুতেই
দিবলৈ নাটে । গতিকে চরকারে আনফালর আযেরে এই ঘাটি পুরণ করিব
লগা হয । ইযার পিছত চরকারে নিজর জমা টকারে রেলপথ নির্মাণ করিবলৈ
আচনি তৈযার করে । অ঵শেষত এই আঁচনি দিযেই পুনর আগর প্রথাক গ্রহণ
করে । কুরি শতিকার লগে লগে রেলপথর পরা লাভ হবলৈ ধরে আরু প্রথম
মহাসমরর পিছত আরু এডো঵ার্ড কমিছনর মতে রেলপথ নির্মাণ আরু পরিচালনার
দাযিত্঵ চরাকর হাতলৈ অনা হয । লাহে লাহে েটার পিছত এটাকৈ রেলপথবোর
চরকারর নিযন্ত্রাধীন হৈ পরে । দ্঵িতীয মহাসমরর পিছত চরকারে রেলপথর
সকলোবোর ধার কোম্পানীক পরিশোধ করে আরু ভারতীয করদাতাসকলক
রেলপথ ব্য়঵স্থার সম্পুর্ণ অধিকারী হৈ পরে । 1947 চনত অবিভক্ত ভারতর
রেলপথর মূঠ দৈর্ঘতা 40.5 হাজার মাইল আছিল আরু দেশবিভাজনর পিছত
ভারতর ভাদত পরে প্রায 38 হাজার মাইল । এই বিভাজন ফলত ভারতর
কিছুমান ঠাইর মাজত বিশেষকৈ অসমর কিছুমান ঠাইর লগত রেলপথর
সংয়োগ বিছিন্ন হৈ পরে । গতিকে স্঵াধীন ভারত চরকারে সেইবোর ঠাইর
রেলপথ নির্মাণ করি সংয়োগ স্থাপন করে । অসমর লিংক লাইন নির্মাণ
করি অসমর লগত সংয়োগ স্থাপন করা হয । রেলপথ নির্মাণ আরু পরিচালনার
কর ভারত চরকারর একচেটিযা কারবার । স্঵াধীনতার পিছত 1971 চন পর্য়ন্ত
ভারতত প্রায 1.7 হাজার মাইল নতুন রেলপথ নির্মাণ করা হয ।</p>

<p>রেলপথ নির্মাণর অর্থনৈতিক ফলাফল : ভারতত রেলপথ নির্মাণ হো঵ার
ফলত দেশর অর্থব্য়঵স্থার বহুতো পরিবর্তন ঘটে । রেলপথ নির্মাণ হো঵ার
ফলত য়িবোর পরিবর্তন ঘটে সেইবোরক কিছুমান কুফল আরু সুফল হিচাবে
ভাগ করিব পারি । রেলপথর পরা তলত দিযা সুফলবোর পো঵া য়ায । //</p>

<p>পরিকল্পনা আযোগে করা পর্য়ালোচনার পরা জনা য়ায য়ে প্রথম পাঁছবচরীযা
পরিকল্পনার কালত ভারতীয অর্থব্য়঵স্থার অভূতপূর্ব্বভাবে অগ্রগতি লাভ করে ।
প্রথম পরিকল্পনার অগ্রগতি তলত দিযা ধরণর ।
( 1 ) জাতীয আয : প্রথম পরিকল্পনার কালছো঵াত জাতীয আযর লক্ষ্য়
আছিল শতকরা 11 ভাগ বৃদ্ধি করা , কিন্তু প্রকৃততে ই 1948-49 মুল্য়মানর
ভিত্তিত শতকার 18 ভাগলৈ বাঢ়ে অর্থাত্ 1950-51 চনর 8850 টকার পরা
1955-56 চনত 10480 কৌটি টকালৈ বাঢ়ে । জনমুরি আয শতকরা 11 ভাগর
বৃদ্ধি পায । বিনিযোগর হার মূঠ জাতীয আযর শতকরা চারি চারিভাগ বাঢ়ি 7
ভাগলৈ য়ায । চরকারী আরু বেচরকারী খণ্ডত 5 বছরর ভিতরত মূঠ 3000
কৌটি টকা বিনিযোগ করা হয । প্রথম পরিকল্পনার ঳ক্ষ্য় আছিল 3500 কৌটি
টকা বিনিযোগ করা ।
কৃষির উন্নযন : প্রথম পরিক৉ল্পনার কালছো঵াত কৃষিজাত বস্তুর উত্পাদন
সুচক সংখ্য়া 19 ভাগ বাঢ়ে আরু খাদ্য়সামগ্রির মূঠ উত্পাদনর লক্ষ্য় চেরাই
34 লাখ টন অধিক উত্পাদন হয । তেলগুটি আরু কপাহ উত্পাদনে লক্ষ্য়
চেরাই গৈছে , কিন্তু মরাপাট আরু চেনী উত্পাদনত নির্দিষ্ট লক্ষ্য় স্পর্শ করিব
পরা নাই । উত্পাদনর বৃদ্ধির বাহিরে কৃ	ষিক্ষেত্রত বহুতো অগ্রগতি দেখা য়ায ।
এই সমযছো঵াত 1.36 কোটি একর মাটিত জলসিঞ্চন করা হয । ভূমি সংস্কারর
ক্ষেত্রত এই সংস্থাই সন্তোষজনকভাবে আগবাঢ়ে । সমাবায কৃষি আরু সমাবায গ্রাম্য়
গা টঙাই উঠে । ভারতর মূঠ গাওঁবাসীর এক চতুর্তাংশ সমুহীযা উন্নযণখণ্ড আরু
জাতীয সম্প্রসারণ সে঵ার অধীনলৈ অনা হয । বিদ্য়ুত উত্পাদন 23 লাখ কি'ল~
঵াটর পরা 34 লাখ কি'ল঵াটলৈ বৃদ্ধি হয ।</p>

<p>শিল্পন্নোযণ : প্রথম পরিকল্পনার কালচো঵াত চরকারী খণ্ডত থকা শিল্পবোরত
মুঠতে 203 কৌটি টকা ব্য়য করা হয । শিল্পক্ষেত্রর বিভিন্ন কাম-কাজর উন্নতি
বিশেষ সন্তোষজনক নহয তথাপি মোটামুটিভাবে ভাল বুলিযে কব লাগিব ।
এই পরিকল্পনার ভিতরত মূলধন দ্রব্য়র উত্পাদন শতকরা 70 ভাগ বৃদ্ধি পায
আরু সমগ্র শিল্পক্ষেত্রত শতকরা 38 ভাগ উত্পাদন বাঢ়ে । ইযার বাহিরেও
বহুতো নতুন শিল্প ক্ষেত্র বাহির হয । তেল শোধানগর , কাগজ , চাইকেল ,
জাহাজ নির্মাণ , বিমান ঘাটি নির্মাণ আদি শিল্প স্থাপিত হয । কাপোর শিল্প ,
চেনী শিল্প আদি ক্ষেত্রত উত্পাদন শক্তির পূর্ণ ব্য়঵হার হয । চিমেণ্ট উত্পাদন
27 লাখর পরা 46 লাখলৈ বাঢ়ে ।</p>

<p>পরিবহন ব্য়঵স্থার উন্নযণ : প্রথম পরিকল্পনাত পরিবহন ব্য়঵স্থা য়থেষ্ট
পরিমাণে উন্নত হয । রেলপথবোরর মাল-বস্তু কঢ়িযাব পরা ক্ষমতার
শতকরা 25 ভাগলৈ বৃদ্ধি করা হয । য়ুদ্ধর সমযত অনিষ্ট করা 430 মাইল
রেলপথ পুনর নির্মান করা হয আরু নতুনকৈ 380 মাইল রেলপথ নির্মাণ
করা হয । পথ পরিবহন আরু পথ নির্মাণ আঁচনি মোটামুটিভাবে নির্দিষ্ট
লক্ষ্য়ত উপনীত হয ।</p>

<p>সমাজ সে঵া : প্রথণ পরিকল্পনার আঁচনিত এই শিতানত ব্য়য করা হয
423 কৌটি টকার ভিতরত চিকিত্সার নামত 101 কৌটি টকা ব্য়য হয ।
হাস্পাতাল আরু চিকিত্সা অনুষ্ঠানর সংখ্য়া 8600 পরা 10,000 হাজার টালৈ
বর্ধিত করা হয । বিজ্ঞান শিক্ষার প্রসার বৃদ্ধির কারণে গোটেই দেশতে এটা
আলোড়ণর সৃষ্টি করা হয আরু সেই মর্মে বহুতো অনুষ্ঠান খোলা হয ।
এই পরিকল্পনার অধীনত বহুতে রাজহু঵া আঁচনি প্রবর্তন করা হয আরু প্রায
13 লাখ নগরীযা গৃহ নির্মাণ করা হয । ইযার বাহিরেও ভগনীযা লোকর
পুনর বসতি কারণে 90 কৌটি টকা ব্য়য করা হয ।</p>

<p>নিযোগ ব্য়঵স্থা : কর্মসংস্থানর ক্ষেত্রত প্রথম পরিকল্পনাই বহুতো নিযোগর
সা-সুবিধা দিযে য়দিও দেশর প্রযোজনাযতালৈ চাই ই তেনেই তাকর । এই
পরিকল্পনত প্রত্য়ক্ষভাবে 5 লাখ মানুহক নিযোগর সুবিধা দিযা হয । ইযার
বাহিরেও সমূহীযা উন্নযণ খণ্ডর আরু জাতীয সে঵ার জরিযতে অর্থ নিযোগর
সমস্য়ারঅধিক ভাগ সমাধান করা হয । নগরাঞ্চালত নিবনু঵ার সংখ্য়া দ্রূত~
গতিত বাঢ়ে আরু নিযোগ কেন্দ্রত নাম পঞ্জীযন করা কর্মপ্রার্থীর সংখ্য়া এই
পরিকল্পনার শেষত 7 লাখলৈ বৃদ্ধি পায ।</p>

<p>1956 চনর 1লা এপ্রিল তারিখে ভারতর দ্঵িতীয পরিকল্পনা আঁচনিখ঩ প্রবর্তন
করা হয । 1961 চনর 31 মার্চ তারিখে ইযার সামরণি পরে । প্রথণ পরি~
কল্পনার ক্ষেত্রত দ্঵িতীয পরিকল্পনাখন বৃহত্ আরু সূদূর প্রসারী । কিন্তু এই
পরিকল্পনার মাজভাগত বৈদেশিক মূদ্রা সংকটে দেখা দিযে আরু পরিকল্পনার
বিভিন্ন শিতানত অনুমানতকৈ অধিক ব্য়য করা হয । ইযার ফলত 1958
চনর দ্঵িতায পরিকল্পনার বহুতো অদল-বদল করিব লগাত পরে আরু চরকারী
খণ্ডত ধার্য় করা 4800 কৌটি টকার ব্য়যর ঠাইত 4500 কৌটি টকা ব্য়য করিবলৈ
সিদ্঵ান্ত করা হয ।</p>

<p>দ্঵িতীয পাঁচবছরীযা পরিকল্পনার উদ্দেশ্য় আরু লক্ষ্য় চারিটা ।
( 1 ) উন্নযণর দ্রূতগতি : প্রথম পরিকল্পনার জাতীয আযর শতকরা
18 ভাগলৈ বৃদ্ধি পায । দ্঵িতীয পরিকল্পনার ভিতরত জাতিয আযর শতকরা
20 ভাগ বৃদ্ধি করিবলৈ লক্ষ্য় স্থির করা হৈছিল । ইযার জরিযতে সর্বসাধারণ
লোকর জী঵িকার মান অধিক দ্রূতগতিত বৃদ্ধি করাবলৈ মানস করা হৈছিল ।</p>

<p>( 2 ) শিল্পর দ্রূত প্রসার বৃদ্ধি : প্রথম পরিকল্পনার ভিতরত কৃষিক অগ্রধিকার
দি শিল্প প্রসারণর কারণে ভেটি গঠন করা হয । ইযার ফলত ভারতচর অর্থ~
নৈতিক গাথঁনি শক্তিশালী উঠে । গতিকে দ্঵িতীয পরিকল্পনার কালছো঵াত শিল্প
প্রসারণর কারণে গুরুত্঵ দিযা হয । শিল্প প্রসারণ আরু দেশর অর্থনৈতিক
উন্নযণর হার দ্রূত করিবলৈ য়ন্ত্রপাতি উত্পাদনর কারণে মূল আরু বৃহত্঵র শিল্প
প্রসারণর অতি প্রযোজন সেইবাবে দ্঵িতীয পরিকল্পনাত শিল্প প্রসারণর ওপরত
গুরুত্঵ দিযা হয ।</p>

<p>( 3 ) কর্মসংস্থানর ওপরত গুরুত্঵ : প্রথম পরিকল্পনাই বহুতো নি঵নু঵ার
সা-সুবিধা করি দিব নো঵ারিলে । আনহাতে দেশর জনসংখ্য়ার হার য়ি হারত
বৃদ্ধি পাইছে তালা চাই নিযোগ ব্য়঵স্থার উন্নতি করিব নো঵ারিলে সর্বসাধারণ
লোকর জী঵িকার মান উন্নীত করা আরু মূলধন গঠন করা সহজ নহয ।
সেইবাবে এই পরিকল্পনাত কর্মসংস্থানর ওপরত অধিক গুরুত্঵ আরোপ করা
হয । পরিকল্পনাত য়িবোর মুল শিল্প প্রতিষ্ঠা করিবলৈ আঁচনি করা হৈছিল
তাত বিশেষভাবে শ্রমিক নিযোগর সুবিধা নাই । কারণ সেইবোর উদ্দোগত
শ্রমর তুলনাত মূলধনর পরিমাণ অধিক প্রযোগ করিব লগা হয । ভোগর
দ্রব্য় সামগ্রি উত্পাদনর ক্ষেত্রত কম মূলধন অথচ অধিক শ্রম নিযোজিত
করার সুবিধা পো঵া য়ায । গতিকে দ্঵িতীয পরিকল্পনার কালছো঵াত অধিক
শ্রম নিযোগ করিব পরা শিল্পর প্রসারণর ব্য়঵স্থা করা হয । //
সমাজ সে঵া শিতানত অধিক গুরুত্঵ দিযা হৈছিল য়দিও বিশেষ অগ্রগতি
সাধন করিব পরা নগ'ল । 6 বছরর পরা 14 বছরর সকলো লরা-ছো঵ালীর
প্রথমিক শিক্ষা বাধ্য়তামূলক করার লক্ষ্য় ধার্য় করা হয কিন্তু এই সমযছো঵াত
মাত্র 69 শতাংশ ল'রা-ছো঵ালীকহে শিক্ষার ব্য়঵স্থা করিব পরা গৈছিল । স্঵াস্থ্য়র
শিতানত অগ্রগতি নগণ্য় বুলি কব পারি । পঞ্চম পরিকল্পনার কালছো঵াত
10317 টা অতিরিক্ত প্রথমিক স্঵াস্থ্য় কেন্দ্র স্থাপন করা হয । জনসংখ্য়া নিযন্ত্রণ
করার ক্ষেত্রত দেখুও঵া তত্পরতা রক্ষা করিব পরা নাই । জনতা চরকারে জন্ম
নিযন্ত্রণ ব্য়঵স্থা কার্য়করী নকরাত জন্ম হারর পরিমাণ হ্রাস হো঵া নাছিল । জন্মর
হার প্রতি হাজারত 30 জনলৈ অনার সিদ্ধান্ত করা হৈছিল । আনপিনে মৃত্য়ুর
হার হ্রাস পো঵াত প্রকৃত জনসংখ্য়ার বৃদ্ধির গতি অধিক হৈ পরে । নিযোগ
সম্প্রসারণর ক্ষেত্রত পঞ্চম পরিকল্পনাখনে চরম বিপর্য়যর সমুখীন হয । আগরে
পরা নিবনু঵া হৈ থকা লোককে এইখন পরিকল্পনার শেষত কর্মসংস্থান দিযার
প্রতিশ্রুতি দিছিল । কিন্তু কার্য়ক্ষেত্রত বিশেষ একো করিব নো঵ারিলে ।</p>

<p>মুঠতে আগর পরিকল্পনাকেইখনর দরে পঞ্চম পরিকল্পনাখনেও ভারতত বিশেষ একো
আর্থিক দিশত বিকাশ সাধন করিব নো঵ারিলে । অ঵শ্য়ে খাদ্য়শস্য়র উত্পাদন বৃদ্ধিযে
দেশর ভবিষ্য়ত উজ্জল করি তোলে । খাদ্য়সামগ্রীর আমদানির হ্রাস আরু রপ্তানি
বাণিজ্য়র সম্প্রসারণে আন্তর্জাতিক মূদ্রা ভাণ্ডারর অ঵স্থা উন্নত করে । ভারতে পঞ্চম
পরিকল্পনার শেষত 4000 কৌটি টকা বৈদেশিক মূদ্রা সঞ্চয করিবলৈ সক্ষম হয ।
দেশত খাদ্য় সামগ্রীর ওপরত থকা নিযন্ত্রণ উঠাই দি জনসাধারণর চাহিদা পুরণ করে ।
দ্রব্য় মূল্য়র গতিত স্থিরতা অহা কারণে দেশর অর্থ ব্য়঵স্থা উজ্জল হৈ পরে । অধিক
উত্পাদন ক্ষমতা বীজ , শস্য়াবর্তন আদি ব্য়঵স্থার প্রতি কৃষক আরু চরকার অধিক
উত্সাহী হৈ পরে । ইযার ফলত ব্য়াপক সেউজ বিপ্ল঵র সোঁত সমগ্র দেশতে ববলৈ
ধরে । এই পরিস্থিতিযেই দেশত বৃহত্ আরু উচ্চ অভিলাষী ষষ্ঠ পরিকল্পনার কার্য়সুচীর
বুনিযাদ রচনা করে ।</p>

<p>ভারতত ষষ্ঠ পাঁচবছরীযা পরিকল্পনা :
জনতা লোকদল চরকার পতন হো঵ার পিছত কংগ্রেছ ( আই ) চরকার
ক্ষমতালৈ আহে আরু লগে লগে কেন্দ্রীয পরিকল্পনা আয়োগ গঠন করি এখন
নতুন ষষ্ঠ পাঁচবছরীযা পরিকল্পনা তৈযার করা হয । ষষ্ঠ পরিকল্পনা পাঁচবছরীযা
পরিকল্পনার কাল 1980-85 চন ধার্য় করা হয । পরিকল্পনা আযোগে প্রস্তুত করা
খচরাখন 1981 চনর 14 ফেব্রু঵ারী তারিখে রাষ্ট্রীয উন্নযণ পরিসদত অনুমোদন
পায ।</p>

<p>উদ্দেশ্য়সমুহ : ষষ্ঠ পরিকল্পনার কালছো঵াত কেইটামান উদ্দেশ্য় ওপরত গুরুত্঵
দিযা হয আরু সেই উদ্দেশ্য় সমুহ কার্য়করী করিবলৈ অধিক গুরুত্঵ দিযা হয ।
উদ্দেশ্য়সমুহ তলত বাখ্য়া করা হ'ল ।
( 1 ) দেশর সম্পদরাজির পূর্ণ ব্য়঵হার আরু উত্পাদনশীলতা বৃদ্ধি করি দেশর
আর্থিক হার বছরি 5.2 শতাংশ বৃদ্ধি করা হয ।
( 2 ) আর্থিক আরু কারিকরী দিশত স্঵া঵লম্বিতা অর্জন করার বাবে প্রচেষ্টা
চলো঵া ।
( 3 ) ধন সম্পদর বৈষম্য় দ্রূতগতিত হ্রাস করার উদ্দেশ্য়ে দরিদ্রতা আরু
কর্মহীনতা মোচন করা ।
( 4 ) আঞ্চলিক শক্তিসমুহর পূর্ণ ব্য়঵হার করা আরু শক্তি ব্য়঵হারত দক্ষতা
দেখু঵াই ভবিষ্য়তলৈ সংরক্ষণর ব্য়঵স্থা করা ।
( 5 ) সামাজিক দূর্বল আরু অ঵হেলিত শ্রেণীর লোকর জী঵িকার মান উন্নত
করার উদ্দশ্য়ে নিম্নতম প্রযোজনীয আঁচনির ওপরত গুরুত্঵ দিযা হয ।
( 6 ) স্঵েচ্ছাই গ্রহণ করা সরু পরিযাল নীতির জরিযতে জনসংখ্য়ার প্রকোপ
হ্রাস করা ।
( 7 ) রাজহু঵া বিতরণ ব্য়঵স্থার জরিযতে আবেশ্য়কীয সামগ্রী আরু সে঵ার
য়োগান ধরা ।
( 8 ) হ্রস্঵কালীন আরু দীর্ঘকালীন উন্নযণ আঁচনির সংহতি রক্ষা করা আরু
তার ভৌগলিক আরু পারিপার্শিক অ঵স্থা অনুকুল করি রখা ।
( 9 ) জনসাধারণর মাজত পরিকল্পনার প্রতি আস্থা আরু বিশ্঵াস অটুত রখা
আরু উন্নযণ কার্য়সুচীত অংশীদার করা ।
( 10 ) সামাজিক ন্য়ায প্রতিষ্ঠা করি উন্নযণর হার দ্রূত করি তোলা ।</p>

<p>বিনিযোগ ব্য়য : ষষ্ঠ পাঁচবছরীযা পরিকল্পনার কালছো঵াত সর্বমুঠ 172,210
কৌটি টকা ব্য়য করিবলৈ আঁচনি গ্রহণ করা হয । পঞ্চম পরিকল্পনার কালছো঵াত
69,300 কৌটি টকা বিনিযোগ করিবলৈ সিদ্ধান্ত করা হৈছিল । গতিকে ব্য়যর
ফালর পরা ষষ্ঠ পরিকল্পনাই পঞ্চম পরিকল্পনাতকৈ 138 শতাংশ অধিক ব্য়য
করার প্রস্তা঵ গ্রহণ করা হয । মূঠ বিনিযোগ ব্য়য 172,210 কৌটি টকার
ভিতরত চরকারী খণ্ডর ভিতরত 97,500 কৌটি টকা আরু বেচরকারী খণ্ডত
74,710 কৌটি টকা ধার্য় করা হৈছে । চরকারী খণ্ডত ধার্য় করা মূঠ ব্য়যর ভিতরত
চলিত উন্নযণ আঁচনি কার্য়করী করার বাবে 13,500 কৌটি টকা অন্তর্ভুক্ত করা হয ।
মূঠতে ষষ্ঠ পরিকল্পনার কালছো঵াত চরকারী খণ্ডত 3 শতাংশ আরু বেচরকারী
খণ্ডত 47 শতাংশ ব্য়য ধার্য় করা হয । আকৌ চরকারী খণ্ডত ধার্য় করা 97500
কৌটি টকা ব্য়যর ভিতরত কেন্দ্রীয কার্য়সূচীত 50,250 কৌটি টকা ব্য়য ধার্য় করা
হয । //
অসমর চতুর্থ পাঁচবছরীযা পরিকল্পনার ঳ক্ষ্য় আরু উদ্দেশ্য় ভারতর চতুর্থ
পরিকল্পনার নিচিনা একে । চতুর্থ পরিকল্পনার লক্ষ্য় আরু উদ্দেশ্য়বোর তলত
বাখ্য়া করা হ'ল ।
( 1 ) চতুর্থ পরিকল্পনাত প্রত্য়েক বছরতে জাতীয আযর শতকরা 6-7 ভাগ
বৃদ্ধি করা আরু এই বৃদ্ধির হার য়াতে পিছর পরিকল্পনাবোরত অটুত রাখিব
পারি তার বাবে উপয়ুক্ত ব্য়঵স্থা গ্রহণ করা হয ।
( 2 ) খাদ্য়সামগ্রীর উত্পাদনত আত্মনির্ভরশীল অ঵স্থা প্রবর্তন করা । য়িবোর
কৃষিজাত বস্তু , শিল্প প্রসারর কারণে অপরিহার্য় তেনে বস্তুর উত্পাদন বৃদ্ধি
করাত গুরুত্঵ আরোপ করা । ইযার উপরিও রপ্তানি বাণিজ্য় প্রসারণর কারণে
কৃষিজাত বস্তুর উত্পাদন বৃদ্ধি করিবলৈ ব্য়঵স্থা গ্রহণ করা ।
( 3 ) শিল্পন্নোযণ বাবে প্রযোজনীয বস্তু য়েনে রাসযনিক দ্রব্য় , শিল্পর য়ন্ত্রপাতি ,
কযলা , খনিজ তেল , বৈদ্য়ুতিক শক্তির উত্পাদন আদি আভ্য়ন্তরিণভাবে পো঵ার
ব্য়঵স্থা ।
( 4 ) বর্ধিত জনসংখ্য়ার চাপ কমাই আর্থিক মানদণ্ড উন্নত করার ব্য়঵স্থা
গ্রহণ করা । পরিযাল পরিকল্পনার কার্য়সূচীবোর রুপাযণ করিবলৈ ব্য়াপক
আঁচনি গ্রহণ করা । জনসংখ্য়ার হার সীমিত করার প্রতিজ্ঞা গৃহিত হয আরু
জন্মর সংখ্য়া হাজারত 40 জনর পরা 24 জনলৈ হ্রাস করা হয ।
( 5 ) রাজ্য়র জনশক্তি পার্য়মানে উত্পাদনত উত্পাদন বৃদ্ধির চেষ্টা করা আরু
নিযোগর সা-সুবিধা করা ।
( 6 ) রাজ্য়র ধনী-দুখীযার মাজত থকা আর্থিক আরু সামাজিক বৈষম্য় দূর
করি প্রগতিশীল ভিত্তিত সমাজতন্ত্রী আর্হিত সমাজ ব্য়঵স্থা সৃষ্টি করাত রাজ্য়খনক
এখোপ আগু঵াই নিযার ব্য়঵স্থা লো঵া হয ।</p>

<p>চতুর্থ পরিকল্পনার কালত অগ্রাধিকার , বিনিযোগ , কৌশল প্রগতির গতি
আদি সম্পর্কে বেচরকারীভাবে য়ি চতুর্থ পরিকল্পনার খচরা প্রস্তুত করা হৈছিল
তাত কৃষির ওপরতহে গুরুত্঵ দিযা হৈছিল । কৃষির ওপরত অসমে গুরুত্঵
দিযা কেইবাটাও কারণ আছে । কৃষিযে হ'ল শিল্প সম্প্রসারণর মূল ভেটি
আরু কেঁছামাল সামগ্রীর য়োগান ধরোতা । দ্঵িতীযতে অসমে খাদ্য়শস্য় উত্পাদনত
স্঵া঵লম্বি নহয । অনিযমীযা বরষুণ , বানপানী আদিযে প্রতি বছরে লাখ লাখ
টকার খাদ্য় শস্য় ধ্঵ংস করি আহিছে । অসমর চতুর্থ পরিকল্পনার আঁচনির
জরিযতে বানপানী নিযন্ত্রণ করার ওপরত অধিক গুরুত্঵ আরোপ করা হয ।
তৃতীযতে কৃষিযে বাঢ়ি অহা জনসংখ্য়াক খাদ্য় য়োগান ধরে । জনসংখ্য়া বৃদ্ধির
গতি ভারতর ভিতরতে দঅসমত বেছি । গতিকে কৃষির ওপরত অধিক গুরুত্঵
নিদিলে সর্বসাধারণ মানুহর খাদ্য় সামগ্রীর য়োগান হ্রাস হো঵ার ভয আছে আরু
তার ফলত বস্তুর দাম উর্ধগতিত বাঢ়িব । তৃতীয পরিকল্পনার আমোলত কৃষির
উত্পাদন আরু বিতরণ ব্য়঵স্থার ক্রুটিযে দেখা দিছিল আরু সেইবাবে বস্তু
সামগ্রীর দামর উর্ধগতিযে সর্বসাধারণ লোকর জী঵নলৈ ভযাবহতা নমাই
আনিছিল । মূঠতে কৃষির ক্ষেত্রত হে঵া ব্য়র্থতাই অসমর 70 ভাগ লোকর মান
দরিদ্র সীমারেখার তললৈ নামি নামি গৈছে । গতিকে চতুর্খ পরিকল্পনার কালছো঵াত
সর্বাংগীন উন্নতি সাধন করার ওপরত গুরুত্঵ আরোপ করা হয । অধিক উত্পাদন
ক্ষমতা সম্পন্ন জাতর বীজ , রাসযনিক সার , জলসিঞ্চন , বহুতরপীযা শস্য় প্রবর্তন ,
কীট-পতংগ নাশক ঔষধর বৃদ্ধি , আরু সেইবার প্রযোগ আদি ব্য়঵স্থার জরিযতে
সেউজ বিপ্ল঵র সোঁত প্রবাহিত করি রাজ্য়খনত আত্মনির্ভরশীল অ঵স্থা সৃষ্টি করাত
গুরুত্঵ দিযা হয । ভূমি সংস্কারর প্রযোজনীয আইন প্রবর্তন করি কৃষকক নিরীপত্তা
দিযার ব্য়঵স্থা করা হয । নির্দিষ্ট পরিমাণতকৈ অধিক পরিমাণর মাটি থকা লোকর
পরা মাটিবোর আনি মাটিহীন কৃষকর মাজত বিতরণ করার ব্য়঵স্থা করা হৈছে ।
কিছুমান ক্ষেত্রর চরকারী আইন প্রণযন করি কৃষি পাম প্রতিষ্ঠা করার আঁচনি
প্রস্তুত করা হৈছে । কৃষির উন্নযণর লগে লগে সমুহীযা উন্নযণর জরিযতে কৃষিত
থকা অতিরিক্ত শ্রমিকবোর অপসরণ করার কার্য়সুচী লো঵া হৈছে । উপয়ুক্ত বজার
আরু চাহিদা সৃষ্টি করিব পারিলে চরকারী সাহার্য়ত কুটীর আরু ক্ষূদ্র শিল্পর য়থেথ্ষ্ট
সুবিধা আছে । দ্রূত গতিত বাঢ়ি অহা নিবনু঵াসকলক সা-সুবিধা দিযার উদ্দেশ্য়ে
কুটীর আরু ক্ষূদ্রর শিল্পর অ঵দান উল্লেখনীয । এনে শিল্প সম্প্রসারণত রাষ্ট্রীয
বেংকর পরা ঋণ দিযার ব্য়঵স্থা গ্রহণ করা হৈছে । এইবোর গ্রাম্য় অর্থব্য়঵স্থার
রাজহাড় টনকিযাল করি সম্প্রসারণ করার ব্য়঵স্থা লো঵া হৈছে । 	</p>

<p>অসমর পর্ব্বত পাহারে আবরা শিলাযম রাজ্য় । শিল্প বাণিজ্য়ত একেবারে পিছ
পরা বাবে আরু সাহসী উদ্দোগীলোকর অভা঵ কারণে অসমর লগত আন ঠাইর
পরিবহন ব্য়঵স্থা নাছিল বুলিযেই কব পারি । 19 শতিকার মাজত ইংরাজসকলে
বেপার বাণিজ্য়র সা-সুবিধা বিছারি অসমত সোমায । ইংরাজ সকলে চাহ খেতি
করে আরু নানা খনিজ পদার্থ উদঘাটন করে । য়াতাযতর বিশেষ সা-সুবিধা
নথকা স৉ত্঵েও সাহসী ইংরাজ লোকসকলে জলপথেরে অটব্য় আরু ভিতরু঵া
অঞ্চলবোরত প্রবেশ করিছিল । তেওঁলোকে কযলা , খনিজ , তেল আদি শিল্প
গঠন করে আরু ইযার উত্পাদিত বস্তুবোর বিভিন্ন শিল্প কেন্দ্রলৈ পঠাবলৈ জলপথ
ব্য়঵স্থাকে আশ্রয হিচাবে লয । ব্রহ্মপুত্র আরু ইযার উপনৈ বিলাক আছিল ইযার
প্রধান উত্স । ইযাত নাও চলাচল করাই দরকারী বস্তু আদি আদান প্রদান করা হৈছিল ।
ইষ্ট ইণ্ডিযা কোম্পানীযে কলিকতার পরা অসমলৈ জলজাহাজর ব্য়঵স্থা প্রবর্তন করে ।
ইযার পিচত চরকারী সাহার্য়ত আরু বেচরকারী প্রতিষ্ঠানেও জলপথেরে জাহাজ চলাই~
ছিল । সুরমা নদীটো একেধরণর ব্য়঵স্থাকে করা হৈছিল । য়ৌথ জলজাহাজ কোম্পানীযে
এনেদরে চাহ , মরাপাট , কাঠ , কযলা আদি প্রতিদিনে অসমর পরা কলিকতালৈ
আরু কলিকতার পরা অসমলৈ অনার ব্য়঵স্থা করিছিল ।</p>

<p>সমর আভ্য়ন্তরিণ ব্য়঵স্থার কারণে ব্রহ্মপুত্র নদীর কেবাঠাইতো ফেরীরে পার হো঵ার
ব্য়঵স্থা আছে । রেল পথ ঩ির্মাণ হো঵ার পিছত আমিনগাও পাণ্ডু জাহাজঘাট আরু
তেজপুর শিলঘাট জাহাজঘাট নির্মাণ করা হয । ইযার বাহিরেও আন আন নদবোর
পার হবলৈ গড়কাপ্তানি বিভাগ আরু লোকেল বোর্ড আরু ব্য়ক্তিগতভাবে চরকারর
অনুমোদন অনুসারে নানা ব্য়঵স্থা প্রবর্তন করা হয । অসমর পাহার অঞ্চলত নদ-~
নদীর সোঁত ক্ষিপ্ত আরু একা-বেকা বাবে নাও জাহাজ চলো঵ার বর অসুবিধা আরু
সেইবোর ঠাইত রাষ্টা-ঘাটর ব্য়঵স্থা নথকাত পাহারীযা অঞ্চলবোর সমভুমি অঞ্চলর
পরা সম্পুর্ণভাবে বিচ্ছিন্ন হৈ আছিল ।</p>

<p>রেলপথ : 19 শতিকার শেষত রেলপরিবহন ব্য়঵স্থা আরম্ভ করা হয । 1982
চনত অসমর মাজেরে রেলপথ নির্মাণ করার প্রারম্ভিক কার্য় চলো঵া হয ।
ডিব্রুগড় আরু য়োরহাট মহকুমাত চাহ বাগানবোরর সংখ্য়া বাঢ়ি য়ো঵াত সেইবোরর
মাজBত য়োগায়োগ রক্ষা করার বাবে আরু নিত্য় ব্য়঵হারিক সামগ্রী সরবরাহ করাত
অসুবিধা আহে । ব্রহ্মপুত্র নদীর পরা বহু দূরত বাগানবোর স্থাপন হো঵াত জলপথেরে
অভাববোর পূরণ করাত অসুবিধা আহি পরে । তার বাহিরেও চাহ শিল্পর কারণে
কযলার প্রযোজন । মাকুম অঞ্চলত কযলা থকা সত্঵েও পরিবহন ব্য়঵স্থার অসুবিধার
বাবে চরকারে বংগদেশর পরা অধিক ব্য়য করি কযলা আমিব লাগিছিল । সেইবাবে
রেলপথ সংয়োগ চাহবাগিছাত বোরত অত্য়ন্ত জরুরী হৈ পরে । গতিকে 1842 চনত
প্রথম রেলপথ ডিব্রুগড়র পরা শদিযালৈ নির্মাণ করা হয । এই রেলপথে কযলা
খনিবোর সংয়োগ করে । 1885 চনত ককিলামুখর পরা য়োরহাটলৈ আন এটা
রেলপথ নির্মাণ করি মরিযনি , তিতাবর আদি ঠাইর চাহ বাগিছাবোর সংয়োগ
করে । আমহাতে তেজপুর আরু বালিপার চাহবাগিছাবোর মাজত য়োগায়োগ স্থাপন
করিবলৈ তেজপুর বালিপার রেলপথ নির্মাণ করা হয । এইবোরর লগত সংয়ুক্ত
নাছিল । অসম বেংগল রেলপথ 1892 চনত নির্মাণ করার পিছত অসমক রেল~
পথেরে ভারতক আন ঠাইর লগত সংয়োগ করা হয । 1903 চনত অসমর মাজেরে
তিনিচুকীযালৈ গোটেই রেলপথটো নির্মাণ করা হয । লর্ড কার্জনে এই রেলপথ
উদ্ধোধন করি আটাইতকৈ খরচী আরু বিপদাপন্ন বুলি মন্তব্য় করে ।
 +&gt;*",0
</p></body></text></cesDoc>